%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a4paper, margin=1cm]{geometry}

\begin{document}

\setcounter{section}{3}
\section{Interpolation ; Extrapolation}

\begin{definition}
Un ajustement (affine ou autre) permet :
\begin{description}
  \item [d'interpoler,] c'est-à-dire faire une estimation \blanc{dans l'intervalle} des valeurs connues.
  \item [d'extrapoler,] c'est-à-dire faire une estimation \blanc{à l'extérieur} de l'intervalle des valeurs connues.
\end{description}
\end{definition}

\begin{exemple}[D'après le baccalauréat STMG Centres étrangers, 8 juin 2016.]
On donne ci-dessous un extrait de feuille de calcul donnant le nombre d'accidents corporels
liés à la Sécurité routière en France métropolitaine, de 2005 à 2013.

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|m{3.75cm}|*{9}{c|}}\hline
    &A &B &C &D &E &F &G &H&I&J\\ \hline
    1&Année&2005&2006 &2007 &2008 &2009 &2010 &2011 &2012 &2013\\ \hline
    2&Rang de l'année $x_i$&0 &1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8\\ \hline 
    3&Nombre d'accidents corporels $y_i$&\numprint{84525} &\numprint{80309} &\numprint{81272} &\numprint{74487} &\numprint{72315} &\numprint{67288} &\numprint{65024} &\numprint{60437} &\numprint{56812}\\ \hline
    \multicolumn{11}{r}{\emph{Source: Observatoire National Interministériel de Sécurité Routière (ONISR)}}
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Représenter le nuage de points associé à la série statistique $\left(x_i~;~y_i\right)$ dans le repère donné en annexe 2.
  %\item Calculer le nombre moyen annuel d'accidents corporels entre 2005 et 2013.

    \emph{On se propose d'étudier deux modèles d'évolution différents du nombre annuel
    d'accidents corporels.}

  \item  Premier modèle
    \begin{enumerate}
      \item À l'aide de la calculatrice, donner une équation de la droite d'ajustement de $y$ en $x$
        obtenue par la méthode des moindres carrés, en arrondissant les coefficients au
        dixième.
      %\item Pour simplifier les calculs, on prend comme équation de cette droite :
        %$y = - \numprint{3503}x + \numprint{85396}$.

        Tracer cette droite dans le repère donné en annexe 2.
      \item Suivant ce modèle, quel serait le nombre d'accidents corporels en 2020 en
        France métropolitaine ?
    \end{enumerate}
  \item  Deuxième modèle

    On admet qu'un autre ajustement du nuage de points $\left(x_i~;~y_i\right)$ sur l'intervalle [0~;~8] est
    réalisé par la courbe représentative de la fonction définie par :
    $f(x) = - 91x^2 - \numprint{2774}x + \numprint{84546}$.

    On s'interroge sur la pertinence de prolonger cet ajustement au-delà de 2013.
    \begin{enumerate}
      \item Quelle valeur ce modèle donne-t-il pour le nombre d'accidents corporels en 2013
        en France métropolitaine ?
      %\item Suivant ce modèle, le nombre d'accidents corporels en France métropolitaine pourrait-il être nul ?  Si oui, en quelle année ?
      %\item Commenter les résultats obtenus.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[xscale=1.0, yscale=.3, very thick]
    \begin{scope}
      \clip (0, 0) rectangle (16, 35);
      \draw[dotted, xstep=1] (0, 0) grid (16, 35);
    \end{scope}

    \foreach \x in {0, ..., 16} {
      \draw (\x, 0) node[below]{\x};
    }
    \foreach \y in {2, ..., 9} {
      \draw (0, {5*(\y-2)}) node[left]{\y000};
    }
    \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 35) node[fill=white, opacity=.7, inner sep=1pt, rounded corners=3pt, text opacity=1, right=1em, anchor=north west]{Nombre d'accidents corporels};
    \draw[-latex] (0, 0) -- (16, 0) node[fill=white, opacity=.7, inner sep=1pt, rounded corners=3pt, text opacity=1, above=1em, anchor=south east]{Rang de l'année};
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exemple}

\end{document}
